\question{Двойной интеграл. Определение и свойства.}

\setlength{\columnseprule}{1pt}
\begin{multicols}{2}
\input{figures/MI/01/area_prop_01.tex}
\input{figures/MI/01/area_prop_02.tex}

\columnbreak

\input{figures/MI/01/area_prop_03.tex}
\input{figures/MI/01/area_prop_04.tex}
\end{multicols}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\begin{remark}
  Об области \(D\)

  Область \(D\) должна быть:
  \begin{enumerate}
    \item Выпуклой (\ref{fig:area-prop-1-b}), т.е. любые две точки можно стянуть
    отрезком, который полностью содержится в области \(D\).

    \item Правильной в координатном направлений. На рисунке
    \ref{fig:area-prop-2-a} отрезки, параллельные \(Oy\), при 'выходе' из
    области пересекают красную и синюю границы, которые имеют разное
    аналитическое задание. В то время как на рисунке \ref{fig:area-prop-2-b}
    отрезки 'входят' в область через зеленую границу, а 'выходят'
    \textbf{только} через синюю.

    \item Связной (\ref{fig:area-prop-3-b}), т.е любые две точки можно стянуть
    дугой, которая полностью содержится в области \(D\).

    \item Ограничена простой кривой (\ref{fig:area-prop-4-b}), т.е. граница
    области должна задаваться непрерывной дифференцируемой функцией и не иметь
    разрывов, изломов, самопересечений.
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}\label{area-good-def}
  Если область \(D\) обладает всеми вышеперечисленными свойствами, т.е. \(D\)
  выпуклая, правильная в координатном направлении, связная и имеет простую
  кривую в качестве границы, то будем называть такую область \textit{хорошей}.
\end{remark}

Построим двойной интеграл:
\begin{enumerate}
  \item Разбиваем область \(D\) на прямоугольники размера
  \(\Delta x_{i} \times \Delta y_{i} = \Delta S_{i}\).

  \item Выбираем средние точки \(M_{i}\), вычисляем \(f(M_{i})\).
  
  \item Составляем предел интегральных сумм, переходим к двойному интегралу.
  
  \begin{align*}
    \iint_{D} f(x) \under{\dd x \dd y}{\dd S}
  \end{align*}
\end{enumerate}

\begin{remark}
  Геометрический смысл двойного интеграла заключается в том, что он равен
  объему криволинейного цилиндра (если \(f(x, y) > 0\)).
\end{remark}

Т.к. двойной интеграл можно свести к двум обычным определенным интегралам
(см. \ref{iint-to-rep}), то он обладает такими же свойствами:
\begin{enumerate}
  \item Линейность
  \item Аддитивность
  \item Оценка (через минимальное/максимальное значение в области)
  \item Применима т. Лагранжа (\(\exists \xi \in D\) такая, что объем
  криволинейного цилиндра будет равен объему обычного цилиндра с высотой
  \(f(\xi)\))
  \item Сравнение (в т.ч. по модулю):
  
  \begin{align*}
    \forall x, y \in D \colon
    0 \le f(x, y) \le g(x, y)
    \implies 0 \le \iint_{D} f(x, y) \dd  \le \iint_{D} g(x, y) \dd x \dd y
    \\
    \abs{\iint_{D} f(x, y) \dd x \dd y} \le \iint_{D} \abs{f(x, y)} \dd x \dd y
  \end{align*}
\end{enumerate}