\question{Поверхностный интеграл 2-го рода как поток жидкости через поверхность.}

\begin{remark}
  О поверхности, обходе участка и направлении нормали. Постановка задачи

  \begin{twocolumns}
    \input{figures/MI/14/detour.tex}
    \columnbreak

    Будем рассматривать только двусторонние поверхности. Положительной
    нормалью \(\vec{n^{+}}\) будет называть ту нормаль, у которой угол с осью
    \(Oz\) меньше \(90\) градусов. Сторону \(S\) с положительной нормалью
    будет называть \textit{верхней}. Дуально определим отрицательную нормаль и
    \textit{нижнюю} сторону поверхности. Согласуем обходы \(S\) и
    \(D_{xy} = S_{\text{пр. }xy}\)

    Пусть через данный участок поверхности течет жидкость со скоростью
    \(\vec{v}\) и плотностью \(\rho\). Вычислим количество жидкости, проходящей
    через \(t\) за единицу времени \(t\). Будем считать поток положительным,
    если он течет в направлении положительной нормали и отрицательным если в 
    направлении отрицательной.

    \vfill\null
  \end{twocolumns}
\end{remark}

Рассмотрим более простую задачу: пусть поверхность \(S\) плоская, а
\(v = const\). Тогда жидкость, которая протечет через участок поверхности, может
рассматриваться как наклонный цилиндр. Найдем его объем по известной формуле
\(V = h \cdot S_{\text{осн.}}\), причем высота будет равна проекции скорости на
нормаль, умноженной на время. Таким образом поток \(\flow\) будет равен
\(\flow = V = (\vec{v}, \vec{n_{0}}) \Delta t S\).

Теперь вернемся к исходной задаче: поверхность \(S\) криволинейная и через неё
действует некоторая векторная величина \(\vec{F} = (P, Q, R)\). Тогда полученную
ранее формулу можно использовать для вычисления элементарного потока
\(\dd \flow = (\vec{F} \cdot \vec{n_{0}}) \dd \sigma\). Переход к вычислению
всего потока осуществляется с помощью двойного интеграла:

\begin{align*}\label{eq:surf-int-vec}\tag{SIV}
  \flow
  = \iint_{S} \dd \flow
  = \iint_{S} \left( \vec{F} \cdot \vec{n_{0}} \right) \dd \sigma 
\end{align*}

Полученный интеграл называется поверхностным интегралом 2-ого рода в векторной
форме.

\begin{remark}
  Найдем связь между \(\dd \sigma\) и \(\dd x \dd y\)

  \input{figures/MI/14/proj.tex}
\end{remark}

Проведем касательные \(\vec{m_{1}}\) и \(\vec{m_{2}}\) в плоскостях
\(x = const\) и \(y = const\). Их векторное произведение будет задавать нормаль
к поверхности в этой точке:
\(\vec{n} = \vec{m_{1}} \times \vec{m_{2}}\). Значит площадь
элементарного параллелограмма,построенного на \(m_{1}\) и \(m_{2}\), будет
\(\approx \dd \sigma\) с точностью до б.м. более высокого порядка.

Вычислим полученное векторное произведение:

\begin{align*}
  \vec{m_{1}} = (0, \dd y, \frac{\partial z}{\partial y} \dd y)
  \qquad
  \vec{m_{2}} = (\dd x, 0, \frac{\partial z}{\partial x} \dd x)
  \\
  \vec{n}
  = m_{1} \times m_{2}
  = \begin{vmatrix}
    \vec{i} & \vec{j} & \vec{k} \\
    0 & \dd y & \frac{\partial z}{\partial y} \dd y \\
    \dd x & 0 & \frac{\partial z}{\partial x} \dd x \\
  \end{vmatrix}
  =
  \under{\left(
    \frac{\partial z}{\partial x},
    \frac{\partial z}{\partial y},
    -1
  \right)}{\vec{p}} \dd x \dd y
\end{align*}

Нормируем и домножим на \(-1\) полученный вектор \(\vec{p}\), чтобы получить
единичный вектор  в направлении положительной нормали \(n_{0}^{+}\):

\begin{align*}
  n_{0}^{+}
  = \frac{(-z'_{x}, -z'_{y}, 1)}{\sqrt{1 + (z'_{x})^2 + (z'_{y})^2}}
  \implies \cos \gamma = \frac{1}{{\sqrt{1 + (z'_{x})^2 + (z'_{y})^2}}}
\end{align*}

Итак, площадь элементарного параллелограмма будет равна:

\begin{align*}
  \dd \sigma
  = \abs{\vec{n}}
  \approx \sqrt{1 + (z'_{x})^2 + (z'_{y})^2} \abs{\dd x \dd y}
  = \frac{1}{\abs{\cos \gamma}} \abs{\dd x \dd y}
  \implies \dd x \dd y \approx \pm \cos \gamma \dd \sigma
\end{align*}

Аналогично \(\dd x \dd z = \pm \cos \beta \dd \sigma\),
\(\dd y \dd z = \pm \cos \alpha \dd \sigma\).

\begin{remark}
  \(\dd \sigma > 0\) как площадь элементарного участка. \(\dd x \dd y\),
  \(\dd x \dd z\), \(\dd y \dd z\) это проекции \(\dd \sigma\) и их знак
  зависит от обхода \(\dd \sigma\), т.е. от знака нормали \(\vec{n}\). Далее
  опустим \(\pm\), т.к. косинус учитывает знак, т.е. при \(\dd x \dd y < 0\)
  будет \(\cos \gamma < 0\).
\end{remark}

Переведем полученную ранее формулу для поверхностного интеграла 2-ого рода в
координатную форму:

\begin{align*}\label{surf-int-coords}\tag{SIC}
  \iint_{S} (\vec{F} \cdot \vec{n_{0}}) \dd \sigma
  = \iint_{S} (P, Q, R) \cdot (\cos \alpha, \cos \beta, \cos \gamma) \dd \sigma
  = \iint_{S} (P \cos \alpha + Q \cos \beta + R \cos \gamma) \dd \sigma
\end{align*}

Подставим в это выражение полученные формулы связи \(\dd \sigma\) с
\(\dd x \dd y\), \(\dd x \dd z\) и \(\dd y \dd z\). Получим формулу для
поверхностного интеграла 2-ого рода в проекциях:

\begin{align*}\label{surf-int-proj}\tag{SIP}
  \iint_{S} P \dd y \dd z + Q \dd x \dd z + R \dd x \dd y
\end{align*}